【逆權運動】生猛被捕打橫送院 前懲教解說恐怖囚室新屋嶺

【逆權運動】生猛被捕打橫送院 前懲教解說恐怖囚室新屋嶺

新屋嶺位置偏僻，猶如置身荒山野嶺，手機訊號接收極差。

【逆權運動】

8月11日，銅鑼灣及尖沙嘴多名示威者被捕，54人被押送至位於文錦渡的新屋嶺扣留中心。當中31人其後被送往北區醫院，6人骨折重傷，更有護士揭發，一名傷者被打至「成隻手得層皮連住」。消息接連傳出，質疑當日發生違反人權的虐打甚至性侵，新屋嶺因而被網民稱為「恐怖囚室」。

新屋嶺拘留中心位置偏僻，距離上水警署約5.7公里，位於文錦渡路附近，鄰近邊境，隸屬警方的邊界警區範圍。

為令市民關注新屋嶺被捕人士，有銀髮族上周舉辦導賞團，記者亦隨團參加。從九龍塘出發，車程大約三十五分鐘，到埗後先前往一座小山丘，俯瞰整個扣留中心。眾人拿出電話測試，訊號接收極差，予人叫天不應叫地不聞的感覺。遠望新屋嶺建築群範圍偌大，外圍的鐵絲網約高八至十米，四周設有更亭；內裏共有十二個大小不一的牢房，可以容納三百至三百五十人。離開小山丘後，我們沿文錦渡路步行至新屋嶺正門，沿途經過警犬隊總部及不少貨櫃場。附近亦有部份村屋如沙嶺村，但人迹罕至，猶如置身荒山野嶺。

跨區扣押 動機成疑

隨團的前懲教主任吳廣明曾在八十年代到訪新屋嶺，指出這裏相對市區的羈留設施舊得多，而這次警方將示威者跨區押送到這裏，做法亦令人質疑。

他認為，新屋嶺只可算臨時羈留中心，不能夠將它與懲教署的羈留中心比較。該中心欠缺醫療設備，亦沒有醫生及護士在內當值，無法即時治理傷者和評估傷勢，單憑警察的醫務知識，或令傷者延誤治療。另外，警方在例行記者會亦承認，新屋嶺作為短期羈留設施，在設施出入口通道、面見室及搜查室，均沒有設置閉路電視。

吳廣明指出，一般而言被拘捕的犯人會被帶到該警區警署。舉例在尖沙嘴作出拘捕，即使該警署沒有空間，亦可帶到附屬西九龍總區的警署，例如油麻地、旺角、九龍城、紅磡，「不送到該警區內，一定有其特別原因。我們看到報道，很多律師說等了十多小時，甚至已知被捕者名字也要等，警察是否刻意這樣做呢？」他又指出，有些被捕人士落口供期間沒有律師在旁，警察的做法惹人質疑。

前懲教主任吳廣明

有銀髮族上周舉辦導賞團，參與人士正前往新屋嶺。

新屋嶺拘留中心距離上水警署約5.7公里。

延誤就醫 等同犯法

警方在例行記者會指出，被捕人士所有傷勢是送去新屋嶺之前造成，因為個別被捕人士反抗，掙扎激烈。但吳廣明質疑，為何有人受傷不是先送去醫院，而是送去新屋嶺這種偏遠地方？「如果值日官見到被捕人士受傷，我相信送到醫院是最佳處理方法。任何人受了傷而被延誤診治，都是刑事罪行，因為變相是導致他人身體受傷害。」然而警方在例行記者會中強調無延遲診治，指出絕大部份傷者都屬輕傷，「可能骨折但無表面傷勢」。

吳廣明認為，這次新屋嶺的事件猶如現代「白屋」，即六十年代用作羈留政治犯的域多利拘留所。他慨嘆，現在自己六十多歲，在紀律部隊工作幾十年，看着他們一直在退步。「六七暴動時警方捉年輕人到白屋折磨，那情況和現在的新屋嶺很相似。」

導賞團參加者邵先生說，從新聞畫面看到很多示威者很生猛的上警車，但他們進入新屋嶺後卻要「打橫出去」送院。「心裏會有疑問，究竟發生甚麼事？那幾十個小時完全是在警方的看管之下，如果警方不出來給我們一個公平公正的真相，我想香港人不會服。」

新屋嶺歷年記事

70年代落成 偷渡人士中轉站

新屋嶺於七十年代落成，主要用途是遣返非法入境及逾期居留大陸人的中轉站。港英政府1974年實行「抵壘政策」，如偷渡人士到達市區，便可登記正式成為香港居民，若中途被警方截獲，則需要經新屋嶺扣留中心遣返大陸。警方會將偷渡者押上車，在文錦渡駛約10分鐘就到邊界，深圳邊界位置會有解放軍接收偷渡者。

1989年6月至1997年 收容六四流亡人士

1989年6月至1997年，香港人參與「黃雀行動」，營救因六四事件被中共通緝的人士，協助他們偷渡來港。流亡人士抵港後被送往新屋嶺扣留中心，若審查身份後證實為政治難民，會安排前往其他國家，尋求政治庇護。

2005年 拘留部份示威韓農

2005年香港舉辦世貿會議，大批韓農來港示威，發生衝突，警方一天內拘捕過千人，部份被捕人士送到新屋嶺羈留。近年非法入境者數量驟減，2000年前後每年約收留8,000人，2016年約400人，新屋嶺變得冷清。

2019年8月5日 天水圍搜捕首批被「放逐」

今年爆發反送中運動，警方在多次衝突期間大舉搜捕示威者。8月5日全港大罷工當日，警察在天水圍警署外拘捕79人，包括多名青少年，部份被捕人士及後轉移到新屋嶺，是首批進入新屋嶺的反送中示威者。

HKFP圖片

2019年8月11日 扣留後31人送院6人骨折

銅鑼灣及尖沙嘴於8月11日發生嚴重衝突，多名示威者被捕，54人遭跨區押送至新屋嶺。隨後網上流傳大量有關新屋嶺被扣留人士的消息，有自稱被捕青年的母親指，兒子被打至腦出血。警方在20日的例行記者會承認，當晚送往新屋嶺的被捕人士中，31人需送院治療，6人骨折，傷勢嚴重。

記者：洪慧冰
攝影：鄧鴻欣

下一則
下一則
【有個台灣家】第一次去台灣警察局 (Cass)

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

烏克蘭, 法國等其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮, 唔割但要小心

另外可參考唔揸春袋揸輸精管方法:
[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館

lm

屌那星打直入打橫岀

新屋嶺集中營…

好恐怖

無cctv真係做乜都唔知

仆街 成班仆街用酷刑

其實查到
如果有人可以proof 到同一個人被捕前傷勢同拘留後傷勢不一致就ok

西貢同埋尖沙咀個兩位女死者，我懷疑係新屋嶺被姦殺既絲打

仆街求你炒車

我都求自己炒車

In Hong Kong, the police transfer protesters they seized to a remote area of San Uk Ling for interrogation. Protesters are often intimidated, ill-treated or even tortured in such a notorious detention camp.